- auto encoder : 비지도 방식으로 입력 데이터의 효율적인 표현(코딩)을 학습할 수 있는 ann
- 응용
  - 차원 축소
  - 특성 추출 : dnn의 비지도 사전훈련에 사용
  - 생성 모델 generative model : 훈련 데이터와 매우 비슷한 새로운 데이터를 생성할 수 있다.
- 방법
  - 입력을 출력으로 복사
  - 그 과정에 제약을 가함 : 크기, 잡음
- 제약을 통해 데이터를 효율적으로 표현하는 방법을 배우도록 강제한다.
- 코딩 : 제약 조건 하에서 항등 함수를 학습하려는 오토인코더의 노력으로 생겨난 부산물

## 1. 효율적인 데이터 표현

- 패턴을 찾는다.
- 구성 : encoder, decoder
- 비용함수 : 재구성 손실
- 과소완전 undercomplete : 내부 표현이 입력 데이터보다 저차원

## 2. 과소완전 선형 오토인코더로 PCA 수행하기

- 오토인코더가 선형 활성화 함수만 사용하고, 비용함수가 평균제곱오차라면
- [3d + PCA = 2d](ch15/pca.ipynb)

## 3. 적층 오토인코더 Stacked autoencoder / Deep autoencoder

- 층을 추가하면 더 복잡한 코딩을 할 수 있다.
- 하지만 너무 강력하게 코딩하면 유용한 데이터 표현을 학습하지 못한다.
- 적층 오토인코더는 가운데 은닉층을 기준으로 대칭구조가 전형적

### 3.1 텐서플로 구현

- [MNIST 예제 코드](ch15/mnist.ipynb)

### 3.2 가중치 묶기

- 오토인코더가 완벽하게 대칭일 땐, 디코더의 가중치와 인코더의 가중치를 묶는다.
- 가중치의 수를 절반으로 줄여서 훈련 속도를 높이고 과대적합의 위험을 줄인다.

### 3.3 한 번에 한 층씩 훈련하기

- 한 번에 전체 오토인코더를 훈련시키는 것보다,
 한 번에 오토인코더 하나를 훈련하고 이를 쌓아올려서 한 개의 적층 오토인코더를 만드는 것이 훨씬 빠르다.
- [여러 그래프로 나눠 훈련시키기](ch15/multiStack.ipynb)
- [한 그래프에서 나눠 훈련하기](ch15/oneStack.ipynb)

### 3.4 재구성 시각화

### 3.5 특성 시각화

## 4. 적층 오토인코더를 사용한 비지도 사전훈련

- 대부분 레이블되어 있지 않은 대량의 데이터셋이 있다면
  1. 전체 데이터를사용해 적층 오토인코더를 훈련
  2. 오토인코더 하위층을 재사용해 실제 문제를 해결하기 위한 신경망을 만든다.
- 레이블된 훈련 데이터가 많지 않으면, 사전 훈련된 층을 동결하는 것이 좋다.

## 5. 잡음제거 오토인코더

- 입력에 잡음을 추가하고, 노이즈가 없는 원본 입력을 복원하도록 훈련
  - 오토인코더가 유용한 특성을 학습하도록 강제하는 다른 방법
- 잡음
  - 입력에 추가된 가우시안 잡음
  - 드롭아웃처럼 무작위로 입력을 끈다.

### 5.1 텐서플로 구현

- [가우시안 잡음 추가](ch15/inputGaussian.ipynb)
- [입력 드롭아웃](ch15/inputDropout.ipynb)

## 6. 희소 오토인코더

- 코딩층에서 활성화되는 뉴런수를 제약
- 각 뉴런에 대한 평균 활성화 정도를 알면, 비용함수에 희소손실을 추가할 수 있다.
- MSE보다 KL-divergence를 사용 : 그래디언트가 훨씬 강하다
- 희소손실 가중치 : 크면 재구성 실패, 작으면 특성 추출 실패

### 6.1 [텐서플로 구현](ch15/sparse.ipynb)

## 7. 변이형 오토인코더

- 확률적 오토인코더 : 훈련이 끝난 후에도 부분적으로 출력이 우연에 의해 결정된다.
- 생성 오토인코더 : 훈련 세트에서 샘플링된 것 같은 새로운 샘플을 생성할 수 있다.
- 방법
  1. 평범하게 인코딩
  2. 평균코딩과 표준편차를 만든다.
  3. 실제 코딩은 평균과 편차를 따르는 가우시안에서 랜덤 샘플링된다.
  4. 평범하게 디코딩
- 특징
  - 입력이 매우 복잡한 분포를 가지더라도
   변이형 오토인코더는 마치 간단한 가우시안 분포에서 샘플링된 것처럼 보이는 코딩을 만든다.
  - 비용함수가 코딩을 가우시안 샘플들의 군집처럼보이는 구형태의 코딩 공간으로 점진적 이동
  - ***훈련이 끝난후 새로운 샘플을 쉽게 생성할 수 있다.***
    - 가우시안 분포로부터 랜덤한 코딩을 샘플링해 디코딩하면 된다.
- 비용함수
  - 재구성 손실
  - 잠재 변수 손실 : 가우시안처럼 보이게 강제함
  - 목표 분포와 실제 코딩 분포 사이의 KL발산을 사용
- [예제 구현](ch15/variational.ipynb)

### 7.1 숫자 이미지 생성

## 8. 다른 오토인코더들

- 수축 오토인코더, CAE, contractive autoencoder :
  입력에 대한 코딩의 변화율이 작도록 제약 = 두 개의 비슷한 입력은 비슷한 코딩이 되게 함
- 적층 합성곱 오토인코더, stacked convolutional autoencoders :
  합성곱 층을 통해 처리되는 이미지를 재구성함으로써 시각적 특징을 추출하는 법을 학습
- 확률적 생성 네트워크, GSN, generative stochastic network :
  데이터를 생성하는 기능을 추가한 잡음제거 오토인코더의 일반화된 모델
- WTA-, winner-take-all autoencoder :
  훈련 배치에서 k%의 활성만 유지하고 나머지는 0으로 설정한다.
- 적대적 생성 네트워크, GAN, generative adversarial network :
  판별자가 생성자가 만든 가짜를 진짜와 구별한다. 둘을 구별하는 법과 속이는 법을 각각 학습한다.
